<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--Alla codifica dell'esercizio 1, si aggiungono i nuovi tag visti a lezione-->

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI>
    <teiHeader xml:lang="it">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tecnologie linguistico-computazionali e monitoraggio della lingua italiana: codifica elettronica</title>
                <author>Montemagni, Simonetta</author>
                <respStmt xml:id="FM">
                    <resp>codifica di</resp>
                    <name>Fabio Melasi</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Edizione digitale realizzata in <date when="2023-05">maggio 2023</date>.
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Fabio Melasi</distributor>
                <availability status="free">
                    <p>
                        Questa edizione digitale è libera e diffusa attraverso <ref target="https://github.com/Pinghie/codifica_fm">GitHub</ref>.
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    La codifica riguarda la prima sezione dell'articolo.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Montemagni, Simonetta</author>
                        <title level="a">Tecnologie linguistico-computazionali e monitoraggio della lingua italiana</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Studi Italiani di Linguistica Teorica e Applicata (SILTA)</title>
                        <imprint><date>2013</date></imprint>
                        <biblScope unit="vol">XLII, 1</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">27</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>La codifica del testo è stata realizzata rispettando le linee guida TEI P5 come esercitazione del corso di Codifica dei Testi dell'Università di Pisa.</p>
                <p>L'esercizio consiste nella codifica di un articolo di rivista.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italiano</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="section" n="1">
                <p n="1">
                    <lb n="1"/>
                    In una riflessione su dove stia andando l’italiano del terzo millennio, è legittimo
                    <lb n="2"/>
                    chiedersi se e in che misura le tecnologie linguistico-computazionali possano essere di
                    <lb n="3"/>
                    aiuto nel monitoraggio della lingua italiana nelle sue varietà diamesiche, diafasiche e
                    <lb n="4"/>
                    diastratiche, nonché sull’asse diacronico. L’obiettivo del presente contributo consiste
                    <lb n="5"/>
                    nel fornire una risposta, sebbene preliminare, a questo interrogativo, primariamente sul
                    <lb n="6"/>
                    versante metodologico. In particolare, si vuole mostrare che mediante il ricorso a
                    <lb n="7"/>
                    tecnologie linguistico-computazionali è oggi possibile monitorare un ampio spettro di
                    <lb n="8"/>
                    tratti, che spaziano tra i diversi livelli di descrizione linguistica (primariamente, lessico,
                    <lb n="9"/>
                    morfo-sintassi e sintassi), in relazione a corpora di sempre più vaste dimensioni. Questo
                    <lb n="10"/>
                    rappresenta un cambio fondamentale nello studio della variazione linguistica, in
                    <lb n="11"/>
                    particolare della lingua italiana, fino a oggi basato su corpora di dimensioni
                    <lb n="12"/>
                    relativamente ridotte e tipicamente condotto mediante un’analisi (semi-)manuale del
                    <lb n="13"/>
                    testo. Come vedremo, l’uso di vasti corpora testuali combinato con il ricorso a
                    <lb n="14"/>
                    tecnologie linguistico-computazionali per l’analisi e il monitoraggio linguistico rendono
                    <lb n="15"/>
                    oggi possibili analisi sempre più accurate e affidabili, che coprono aspetti della struttura
                    <lb n="16"/>
                    linguistica rimasti fino a ora inesplorati in quanto difficilmente attingibili mediante
                    <lb n="17"/>
                    un’analisi manuale del testo.
                </p>

                <p n="2">
                    <lb n="18"/>
                    L’intuizione di partenza riguardante il “potere diagnostico” delle tecnologie
                    <lb n="19"/>
                    linguistico-computazionali in compiti di monitoraggio linguistico trova conferma in un
                    <lb n="20"/>
                    recente filone di studi avviato a livello internazionale all’interno del quale analisi
                    <lb n="21"/>
                    linguistiche generate da strumenti di trattamento automatico del linguaggio sono usate,
                    <lb n="21"/>
                    ad esempio, per:
                    <list type="simple">
                        <lb n="22"/>
                        <item>- monitorare lo sviluppo della sintassi nel linguaggio infantile (<bibl><author>Sagae et al.</author>, <date>2005</date>;</bibl><bibl><author>Lu</author>,
                        <lb n="23"/>
                        <date>2008</date></bibl>);</item>
                        <lb n="24"/>
                        <item>- identificare deficit cognitivi attraverso misure di complessità sintattica (<bibl>Roark et al.</bibl>,
                        <lb n="25"/>
                        <date>2007</date>);</item>
                        <lb n="26"/>
                        <item>- misurare la leggibilità di testi per studenti di L1 e L2 (<bibl><author>Heilman et al.</author>, <date>2007</date>;</bibl><bibl>Collins-Thompson, <date>2005</date></bibl>);</item>
                        <lb n="27"/>
                        <item>- monitorare la capacità di lettura come componente centrale della competenza
                        <lb n="28"/>
                        linguistica (<bibl>Schwarm et al., <date>2005</date></bibl>;<bibl><author>Petersen et al.</author>, <date>2009</date></bibl>).</item>
                    </list>
                </p>

                <p n="3">
                    <lb n="29"/>
                    Sulla scia di questi studi, abbiamo condotto primi esperimenti finalizzati al
                    <lb n="30"/>
                    monitoraggio della lingua italiana nelle sue varietà d’uso. Nell’indagare le potenzialità
                    <lb n="31"/>
                    di tali tecnologie nel monitoraggio della lingua italiana a partire dall’analisi automatica
                    <lb n="32"/>
                    di corpora rappresentativi di diverse varietà di lingua e generi testuali, questo studio si
                    <lb n="33"/>
                    focalizza sulla definizione di una metodologia che possa essere utilmente sfruttata sia
                    
                    <pb n="2"/>

                    <lb n="34"/>
                    sul versante teorico sia in contesti applicativi (ad esempio per il monitoraggio delle
                    <lb n="35"/>
                    competenze linguistiche in ambito scolastico, cfr. <bibl><author>Dell’Orletta</author> e <author>Montemagni</author>, <date>2012</date></bibl>).
                </p>

                <p n="4">
                    <lb n="36"/>
                    Le tecnologie linguistico-computazionali utilizzate a tal fine sono costituite da una
                    <lb n="37"/>
                    piattaforma ormai consolidata e ampiamente sperimentata di metodi e strumenti per il
                    <lb n="38"/>
                    trattamento automatico dell’italiano sviluppati presso l’Istituto di Linguistica
                    <lb n="39"/>
                    Computazionale “Antonio Zampolli” (ILC-CNR) che ha ricevuto ampia validazione sia
                    <lb n="40"/>
                    nell’ambito di progetti di ricerca volti all’estrazione di informazione linguistica da
                    <lb n="41"/>
                    corpora testuali, sia in progetti di carattere applicativo finalizzati all’estrazione di
                    <lb n="42"/>
                    conoscenza di dominio. Il monitoraggio ha riguardato sia il lessico sia aspetti della
                    <lb n="43"/>
                    struttura linguistica (morfo-sintattica e sintattica). Nella tipologia di parametri di
                    <lb n="44"/>
                    monitoraggio indagati, l’aspetto di maggiore novità riguarda quelli basati su
                    <lb n="45"/>
                    “microprelievi” effettuati sul testo arricchito con informazione morfo-sintattica e
                    <lb n="46"/>
                    sintattica che, per quanto includa un inevitabile margine di errore, se appropriatamente
                    <lb n="47"/>
                    esplorato rende possibile l’indagine di aspetti della struttura linguistica altrimenti
                    <lb n="48"/>
                    difficilmente investigabili: è su questi aspetti che si incentra il presente contributo.
                </p>

                <p n="5">
                    <lb n="49"/>
                    In quanto segue, la metodologia di monitoraggio proposta verrà illustrata in
                    <lb n="50"/>
                    dettaglio: nella sezione 2 sono fornite le nozioni di base relative alle tecnologie
                    <lb n="51"/>
                    linguistico-computazionali utilizzate; la sezione 3 descrive i corpora su cui questo
                    <lb n="52"/>
                    studio si è basato, mentre la sezione 4 discute la tipologia di parametri di monitoraggio
                    <lb n="53"/>
                    identificabili a partire da testi arricchiti con annotazione linguistica automatica. La
                    <lb n="54"/>
                    sezione 5 fornisce una rivisitazione di un caso di studio ampiamente dibattuto nella
                    <lb n="55"/>
                    letteratura linguistica - ovvero la distribuzione di nomi e verbi - alla luce dell’evidenza
                    <lb n="56"/>
                    emersa dall’analisi automatica di corpora di vaste dimensioni rappresentativi di diverse
                    <lb n="57"/>
                    varietà d’uso della lingua italiana.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>